\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{report}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel} 
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{cmap} % only with pdftex
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage{caption}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[left=3cm,top=2cm,bottom=2cm,right=1cm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage[nofancy]{svninfo}

\providecommand{\comment}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\providecommand{\replace}[1]{\textcolor{green}{#1}}

\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\usepackage[unicode=true]{hyperref}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\svnInfo $Id$ 

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{flushright}
	{\huge
	\textbf{Техническое описание проекта по курсу ООАД}
\\[1cm]
	\textbf{KEDR}
\\[1cm]
	\textbf{Студенты ФИТ НГУ}

	\textbf{Кантеров Глеб Константинович}

	\textbf{Кузнецов Илья Владиславович}
\\[1cm]
	\textbf{группа 7201}
	}
\\[1cm]
	{\large \textbf{Версия 0.\svnInfoRevision}}
\end{flushright}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section*{Техническое описание проекта по курсу ООАД}
\section{Введение}
\subsection{Цель}
Данный документ представляет собой техническое описание проекта KEDR и содержит основные требования к разрабатываемой в рамках проекта программной системе и описание архитектуры программного решения.

\subsection{Область действия}
Документ разработан в рамках проекта KEDR на основе стандартного шаблона Inteks SEP и предназначен для использования студентами ФИТ и преподавателями курса ООАД.

\subsection{Определения и сокращения}

\begin{table}[h]
\captionsetup{justification=raggedright, singlelinecheck=false}
\caption{Определения и сокращения}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{10cm}|} \hline
\rowcolor[gray]{0.9} Термин & Описание \\ \hline
GNU/Linux, Mac OS X, Windows & ОС, поддерживаемые Sun JVM \\ \hline
Qt Jambi & Инструментарий для создания графических приложений на Java \\ \hline
JVM & Java Virtual Machine --- виртуальная машина Java, среда исполнения Java-программ \\ \hline
MusicBrainz & Открытая музыкальная энциклопедия (база данных) \\ \hline
MusicDNS    & Сервис звуковых отпечатков (база данных) \\ \hline
PUID & Portable Unique IDentifier, уникальный идентификатор музыкальных композиций, выдаваемый MusicDNS \\ \hline
Аудиоколлекция & Организованная структура каталогов с аудиофайлами \\ \hline
БД & База данных \\ \hline
Звуковой отпечаток (acoustic fingerprint) & Цифровая характеристика, показывающая отличительные особенности звукового фрагмента \\ \hline
ОС & Операционная система \\ \hline
ПО & Программное обеспечение \\ \hline
Рабочее пространство & Множество альбомов и информация о них \\ \hline
Теги & Метаинформация, хранимая в аудиофайлах \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ссылки}
%% FIXME
В тексте содержатся ссылки на следующие документы:

[1]	<Имя файла документа>, v<версия> --- <описание документа>

Ссылки приводятся в виде [N], где N --- номер документа в вышеприведенном списке.

\subsection{Краткое описание}
Содержание данного документа построено таким образом, чтобы дать ответ на следующие вопросы:

\begin{itemize}
	\item Какие проблемы предметной области должен решать будущий программный продукт
	\item Посредством какой функциональности системы будут достигнуто решение проблем предметной области
	\item Какова архитектура программного решения
\end{itemize}

Описание предметной области и проблем, для решения которых предназначен будущий программный продукт, приведены в разделе 2.
Раздел 3 содержит описание требований к программному решению, раздел 4 --- описание архитектуры выбранного решения.

\section{Предметная область проекта}
Проект KEDR направлен на упрощение содержания и структурирования цифровой музыкальной коллекции на компьютере.

\subsection{Существующие проблемы}
Навигация по большим объёмам аудиофайлов требует организации структуры каталогов, названий файлов и метаданных в них.
Это является рутинным трудоёмким процессом, который можно автоматизировать.
Решить задачу можно при помощи централизованной БД о музыкальных композициях.
На реализацию решения этой проблемы направлен проект KEDR.

\subsection{Предполагаемое решение}
Вместо ручного заполнения информации о музыкальных альбомах пользователю предлагаются возможные варианты, полученные из БД на основе звукоанализа композиций.

Файлы могут быть автоматически расположены в файловой системе согласно этим данным.
Такой подход позволяет организовать музыкальную коллекцию.

\section{Требования к программному решению}
Данный раздел описывает требования к программной системе, разрабатываемой в рамках проекта KEDR.

\subsection{Роли}
Роль --- это что-то (например: другая система) или кто-то (например: человек) вне системы, которые взаимодействуют с ней. В предлагаемой к разработке системе идентифицированы следующие роли:
	\begin{enumerate}
		\item Пользователь --- человек, который хочет поддерживать музыкальную коллекцию в согласованном и организованном виде.
	\end{enumerate}

\subsection{Функциональные требования для роли Пользователь}

\subsubsection{Добавить в {\it аудиоколлекцию}}
Разместить файлы альбома в каталоге с соответствующим названием и переименовать их.

\subsubsection{Добавить альбом в {\it рабочее пространство}}
Пользователь выбирает каталог с альбомом, загружаются и показываются пользователю {\it теги} аудиофайлов.
Альбом добавляется в {\it рабочее пространство} для дальнейшей работы.

\subsubsection{Получить информацию об альбоме}
Считается {\it звуковой отпечаток} файлов альбома. Запрос с отпечатоком отправляется к {\it БД MusicDNS}.
Ответом на запрос является список возможных {\it PUID}.

Далее, для каждого {\it PUID} отправляется запрос к {\it БД MusicBrainz}.
Ответом является возможный список альбомов для каждого трека.
Пересечение полученных множеств альбомов является множеством возможных альбомов.

В случае нескольких альбомов пользователю предлагается выбрать один.

\subsubsection{Заполнить информацию об альбоме}
Информация об альбоме сохраняется в {\it тегах} аудиофайлов.
Пользователю предлагается добавить альбом в {\it аудиоколлекцию}.
В случае отказа в дальнейшем этого не предлагается.

\subsubsection{Изменение тегов}
Пользователь выбирает альбом из {\it рабочего пространства} и вручную вносит изменения в информацию об альбоме.

\subsubsection{Конфигурация}
Изменение настроек HTTP proxy, корневой директории музыкальной коллекции, зеркала {\it БД MusicBrainz}.

\subsection{Нефункциональные требования}
\begin{itemize}
	\item Мультиплатформенность: поддержка ОС GNU/Linux, Mac OS X, Windows на архитектурах x86, x86\_64
	\item Поддержка: необходима поддержка взаимодействия с интерфейсами сторонних БД
	\item Наличие графического интерфейса: графический интерфейс {\it Qt Jambi}
\end{itemize}

\section{Обзор архитектуры}
Этот раздел описывает архитектуру системы.

\setcounter{subsection}{1}
\subsubsection{Компонентная модель системы}
\comment{[Здесь приводится Component diagram  - диаграмма компонентов системы, со связями между компонентами  и интерфейсами между ними, а также описание их взаимодействия. Для каждого компонента дается краткое описание его места и предназначения в системе]}

\paragraph{Компонент 1}
\comment{[Здесь приводится более подробное описание предназначения компонента и Package diagram – диаграмма пакетов, из которых состоит данный компонент. Обязательно выделение на диаграмме интерфейсов пакета, служащих для связи с другими пакетами (фасад пакета), а также ключевых классов, используемых другими пакетами в use-case реализациях]}


\paragraph{Компонент 2}
\comment{[Здесь приводится более подробное описание предназначения компонента и Package diagram – диаграмма пакетов, из которых состоит данный компонент. Обязательно выделение на диаграмме интерфейсов пакета, служащих для связи с другими пакетами (фасад пакета), а также ключевых классов, используемых другими пакетами в use-case реализациях]}

\subsubsection{Компоненты сторонних производителей}
\paragraph{Qt Jambi}
Компонент предназначен для создания графического интерфейса пользователя.

\paragraph{Xuggle}
Компонент предназначен для декодирования аудиофайлов в различных форматах для вычисления звукового отпечатка.

\paragraph{JAudioTagger}
Компонент предназначен для загрузки и сохранения тегов в аудиофайлах различных форматов.

\paragraph{MusicBrainz-java}
Компонент предназначен для обращения к БД MusicBrainz и обработки ответов от неё.

\paragraph{libofa}
Компонент предназначен для вычисления звуковых отпечатков аудиофайлов.

\section{Допущения и ограничения}
Проект разрабатывается двумя участниками.
При разработке проекта приняты следующие допущения:
\begin{itemize}
	\item для работы программы требуется Sun JVM 1.5 или новее
	\item для работы программы требуется Qt4 или новее
	\item пользователь имеет прямое подключение к Интернету
\end{itemize}

\section{Известные проблемы}
Ниже приводятся известные на данный момент проблемы и недоработки выработанного программного решения, а также возможные пути их устранения в последующих итерациях проекта.

\subsection{Невозможность получения дополнительной информации из MusicBrainz}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|c|p{10cm}|} \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Проблема  & MusicBrainz хранит больше музыкальной информации, чем отображает программа \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Ранг  & 5 (средний) \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Влияние на проект & Невозможность показать пользователю дополнительную информацию \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Пути решения  & Расширить интерфейс, дав возможность пользоваться информацией\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Игнорирование имеющейся информации в тегах аудиофайлов}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|c|p{10cm}|} \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Проблема  & В аудифофайлах может уже содержаться информация, позволяющая упростить поиск \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Ранг  & 5 (средний) \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Влияние на проект & Невозможность упростить поиск за счет имеющейся информации \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Пути решения  & Учитывать имеющуюся информацию при поиске \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Медленная работа}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|c|p{10cm}|} \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Проблема  & Большое число последовательных запросов к БД медленно обрабатывается \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Ранг  & 8 (высокий) \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Влияние на проект & Невозможность быстро получить информацию \\ \hline
\cellcolor[gray]{0.9} Пути решения  & Делать запросы к БД параллельно \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{document}
